【參考外國】疫症蔓延之時，警察都在忙甚麼？

疫情失控，各地政府勸籲甚至勒令民眾留家，如需外出也要保持社交距離。作為執法者，警方本該以身作則，但在某些國際都會，或因工作「太投入」，大隊人馬擠入小店，煞有介事拉尺量枱距，反令空間更見擠迫，本末倒置。歐美多國警方則是力取平衡，在不危害公眾安全下，確保人們相隔 6 呎。

在執行留家防疫這項重要健康守則上，美國各地警方堅負起主導角色。在紐約市，警方拆除了公共籃球框，防止人群於公園聚集及玩樂；在新澤西州 Lakewood，警方以禁止大型聚會為由，「搗破」一場婚宴；在德州奧斯汀，警員鼓勵民眾致電熱線，舉報未按法令留在家中的人。

作為全國武肺重災區，紐約市警方最初巡視數千間酒吧及餐廳，確保食肆按法令關閉堂食服務，多是給予警告，僅少數被開罰單。現時禁令延伸至公園、遊樂場、公屋庭園和人行道，警員致力於這些地方驅散人群。巡邏車亦將駛過展望公園等市內知名公共戶外場所，廣播保持社交距離的重要性。

近日在新澤西州，3 人因為舉辦大型聚會，違反州禁令而被控告。加州聖荷西警方上週三巡查 369 間商戶並發出首張罰單，局長 Eddie Garcia 指若公園和火車繼續擠滿市民，將要加強執法，但承認難以作判斷。紐約市警局局長 Terence Monahan 則表示，上週樂見「很多足球場和籃球場都空置了」。

放眼歐洲多國，警察更是扭盡六壬。在西班牙巴塞隆拿，警方接獲線報後派出卧底探員，偵破一個將於數日後開辦、邀請了 30 人的性愛派對，拘捕 8 名男子。英國打比郡警方則動用無人機，拍攝民眾在郊區溜狗、拍照等流連的影像，並在 Twitter 公開以儆效尤，不過這種做法亦引起私隱問題等爭議。

但在德國柏林，警察的「工作」倒是不太一樣。隨著感染數字飆升，大批市民對武肺充滿憂慮，紛紛致電警方的緊急熱線查詢，包括「我可以預約髮型師上門剪髮嗎？」、「我可以約朋友出門嗎？」，或是「我可以跟同伴在家輕鬆一下嗎？」，令警方日前在 Twitter 發帖，呼籲民眾別要濫用熱線。

香港警察罰緊人$2000